<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on Carry HE</title>
    <link>https://carrybio.netlify.app/posts/</link>
    <description>Recent content in Posts on Carry HE</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Sun, 19 Feb 2023 16:32:26 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://carrybio.netlify.app/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>handouts(8) - heat transfer</title>
      <link>https://carrybio.netlify.app/posts/blog8/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Feb 2023 16:32:26 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://carrybio.netlify.app/posts/blog8/</guid>
      <description>传热和换热器 肋壁传热（计算题考过这一段的推导，图忽略，高教传热学的课后题是两侧均是肋片，建工传热学的示例是单侧肋片）
推导过程：a）光滑平壁的传热方程 $\Phi=h_iA_i(t_{fi}-t_{wi})$，
推导过程：b）平壁导热方程 $\Phi=\frac{\lambda}{\delta}A_i(t_{wi}-t_{wo})$，
推导过程：c）肋片导热方程，分为肋基出传热部分和肋片传热部分 $\Phi=h_oA_1(t_{wo}-t_{fo})+h_o\eta_fA_2(t_{wo}-t_{fo})=h_o\eta_oA_o(t_{wo}-t_{fo})$ ，其中$\eta_o$为肋片总效率
a）+b）+c）三个部分合起来：$\Phi=\frac{t_{fi}-t_{fo}}{\frac{1}{h_iA_i}+\frac{\delta}{\lambda A_i}+\frac{1}{h_o\eta_oA_o}} $ ，其中$\eta_o=\frac{A_1+\eta_fA_2}{A_o}$
肋化系数：$\beta=\frac{A_o}{A_i}$ 可以理解成是肋基面积和肋片面积之和与光滑平壁面积之比
传热系数：$k=\frac{1}{\frac{1}{h_i}+\frac{\delta}{\lambda}+\frac{1}{h_o\eta_o\beta}}$ ，用不同侧（肋片侧或者平板侧）作为标准面，所得到的传热系数是不同的
只有在$\eta_o\beta&amp;gt;1$ 情况下（简答题考过），传热才能强化，不是只要加肋片就能强化传热，其中在减小肋片间距来增加有效的传热面积的情况下，因为间距不断减小，所以流体流动时候的阻力就在不断变大， 但是需要考虑到肋片之间的间距，只有间距大于$2\delta_t$ 时，才能保证两个边界层的发展不会重合到一起，如果重合到一起的话，应该会阻碍传热过程的强化吧。所以我们在实际过程当中也见过锯齿状的肋片， 这样也能够在增大有效传热面积的同时，有防止两个边界层发展到一起（一句话总结，不能让肋片上的发展起来的边界层粘连起来）
加肋片的作用（简答题考过）：要考虑多种情况
第一种情况： 在表面传热系数小的一侧加肋片， 抓住了主要矛盾，这样就可以大大的增加对流传热量
第二种情况：在表面传热系数大的一侧加肋片，此时的目的和上一种就不是特别一样了，因为这样是为了减少该侧壁面的温度，这样防止设备侧的温度过高而导致设备被烧毁
第三种情况：在两侧的传热系数都不大时，就有必要在两侧都加肋片
复合传热：建工传热学上的示例：a）蒸汽管道对外又有对流传热也有辐射换热，b）人体的散热也是复合传热的过程
传热的强化和削弱（和知识点2联动），强化对流传热的原则$k=\frac{1}{\frac{1}{h_1}+\frac{1}{h_2}}$
传热的强化和削弱（和知识点2联动），强化对流传热的方法
增加扩展面，比如说波纹管，肋片管，加肋片都是扩展有效传热面积
改变流动状况，加速，搅动，旋流，射流
改变流体物性，一些添加剂是可以改变流体物性的比如可以增加一些固体颗粒物，这样可以增加比热容之类的物理性质
改变表面状况： 粗糙度的改变，针对沸腾传热改变表面结构， 针对膜态凝结表面涂层
改变传热形状大小：管式散热器变为板式散热器
改变能量的传递方式，如增加对流辐射板（这个在建工传热学有一个图解释）
依靠外力， 外力产生振动，用声波增加脉动，增加静电场
传热的强化和削弱（和知识点2联动），削弱对流传热的目标：减少热设备及管道的热损失，节能，保护设备
传热的强化和削弱（和知识点2联动），削弱对流传热的方法
覆盖绝缘层
改变表面状况和材料结构
改变辐射特性，增加抑制对流传热
保护材料表面，内部增加粘稠剂
换热器的分类和结构特点：见Appendix
平均温差推导（计算题考过，建工传热只给出顺流的计算推导，难点在于区别流动方向，传热方向，体现在正负号中，如果没有推出书上的结果，多检查推导中的正负号是否合理），在存在凝结换热，有潜热存在的情况下，我们采用分段的形式来求最后的结果
假设：冷热流体不存在流动中质量损失和热量损失，物性参数为常数，换热的换热在流动方向的导热量是忽略不计的
推导过程，温差$\triangle t =\triangle t_1 - \triangle t_2$ ，
推导过程，温差微元化$d(\triangle t) =-d(\triangle t_1) - d(\triangle t_2)$
推导过程，传热微元化$d\Phi=k \triangle t dA$
推导过程，对流流体1而言$d\Phi=-M_1c_1dt_1 \rightarrow dt_1=-\frac{d\Phi}{M_1C_1}$</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>handouts(7) - heat transfer</title>
      <link>https://carrybio.netlify.app/posts/blog7/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Feb 2023 12:58:03 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://carrybio.netlify.app/posts/blog7/</guid>
      <description>辐射传热计算 辐射传热计算（前提：任意位置的两个非凹表面的辐射计算，这一段推导考过，建工传热学中的推导）：
首先定义从一个微元体表面是$dA_1$ 到另一个表面$dA_2$ 的角系数是$X_{dA_1,dA_2}=\frac{落到dA_2上由dA_1发出的辐射能}{dA_1发出的辐射能}$
那么可以进一步计算$X_{dA_1,dA_2}=\frac{I_{b1}cos\theta dA_1 d\Omega}{E_{b1}dA_1}=\frac{dA_2 cos\theta_1 \theta_2}{\pi r^2}$
类似的，我们可以计算$X_{dA_2,dA_1}=\frac{dA_1 cos\theta_1 \theta_2}{\pi r^2}$ ，所以可以得到$dA_1 X_{1,2}=dA_2 X_{2,1} = \frac{dA_1dA_2 cos\theta_1 \theta_2}{\pi r^2}$
然后可以积分推导出类似的结果$X_{1,2}A_1=X_{2,1}A_2$
角系数定义（重点）：离开表面的辐射能，中直接落入到另一个表面上的百分数
记住这个性质：角系数仅仅表示离开某个表面的辐射中有多少是直接落到另外一个表面中的百分数，这与另一个面的吸收能力是无关的
在什么情况下，才是纯粹的几何量（重点）：a）温度在表面上是均匀的，b）表面要满足漫射表面或者是黑体表面，c）表面的辐射物性是均匀的
辐射空间热阻（与知识点1联动）：$Q=(E_{b1}X_{1,2}A_1-E_{b2}X_{2,1}A_2)=(E_{b1}-E_{b2})X_{1,2}A_1=(E_{b1}-E_{b2})X_{2,1}A_2$
可以从上述公式推导出空间辐射热阻：$\frac{1}{X_{1,2}A_1}$
空间辐射热阻物理含义（重点，考过多次简答题）：从一个物体表面的 出发，因为两表面之间的相对位置关系，而导致的一个辐射表面的所有辐射能不能全部落到另一个表面，所以认为存在一个空间辐射热阻
联想到表面辐射热阻（这一组概念经常放在一起考）$\frac{1-\varepsilon}{A\varepsilon}$
表面辐射热阻物理含义（重点，考过多次简答题）：全部投射到该表面的辐射，因为该表面的黑度不是1，或者是没有黑体特性，而导致不能吸收全部的辐射，我们可以认为是存在一个表面辐射热阻
（简答题）为什么要考虑封闭空腔来考虑所有的辐射传热问题？：在计算任何一个表面与外界之间的辐射传热时，必须把各个方向上投射过来的辐射全部考虑在内，也必须把该表面向各个方向的辐射全部考虑在内，所以用一个封闭空腔把就可以把上述的所有的辐射能都考虑进去，所以我们要用封闭空腔来考虑这个问题
重辐射面的定义：表面温度是由别的表面来决定的，它将所有投射过来的辐射全部投射出去，自身的净辐射量等于0
重辐射面的特点：将投射过来的辐射能全部反射出去，自身与封闭腔外的物体没有热量传递，它的温度有封闭空腔内的其他表面确定，所以它对辐射传热有影响 灰体面辐射传热（这里会推导出表面辐射热阻，联动知识点3-2，而且概念也是简答题常考）
有效辐射：单位时间内，离开单位辐射面积的总辐射能，记为$J$ ，有效辐射$J$ 不仅包括了表面自身辐射能，而且还包括了投入辐射$G$ 中被表面反射的一部分辐射能
投射辐射：投射辐射记为$G$ ，单位时间内，投入到单位表面积的总辐射能成为该表面积投入辐射
推导得到表面辐射热阻：$\frac{Q}{A}=J-G=\frac{\varepsilon}{1-\varepsilon}(E_b-J),Q=\frac{E_b-J}{\frac{1-\varepsilon}{\varepsilon A}}$ 这个分母上的就是表面辐射热阻
常见的辐射传热问题（集中比较特殊的情况）
两个无限大灰平壁的辐射传热问题：定义为$A=A_1=A_2,X_{1,2}=X_{2,1}=1$ ,系统发射率$\varepsilon=\frac{1}{\frac{1}{\varepsilon_1}+\frac{1}{\varepsilon_2}-1}$
其中一个表面包着另外一个表面的：定义为被包裹的表面为$A_1$，包裹$A_1$的表面是$A_2$ ，也就是$X_{1,2}=1,Q_{1,2}=\frac{A_1(E_{b1}-E_{b2})}{\frac{1}{\varepsilon_1}+\frac{A_1}{A_2}(\frac{1}{\varepsilon_2}-1)}$ ，当$A_2\gg A_1$ 也就可以得到$Q_{1,2}=\varepsilon_1 A_1 (E_{b1}-E_{b2})$
遮热板（常考简答题）：遮热板原理，遮热板指插入两个辐射传热表面之间用以削弱辐射传热的薄板，加一块遮热板，等于都增加一个空间热阻，两个表面热阻，通过增加总的辐射热阻来减少的总的辐射传热量
建工传热学中有一个推论：当加入$n$块与表面发射率相同的遮热板，则传热量减少到原来的$\frac{1}{n+1}$ ，层数越多， 遮热板的效果越好，采用的遮热板的反射率很高的话，那么效果会更加显著
其他控制辐射传热的方法：a）控制表面热阻的大小，b）控制空间辐射热阻的大小，c）利用遮热板原理
遮热板应用：在某些场合可以利用那些可以透光，但是不透长波辐射的材料，比如塑料膜， 或者是玻璃之类的，或者是水幕也可以来作为遮热板，利用热辐射吸收效率高，而且在流动可以及时把热量都带走，能起到很好的隔热作用
重点：如何减少热电偶的温差（为什么热电偶会和所测流体存在温差）：
首先应为存在电热偶与壁面之间存在辐射传热的问题，所有管壁与热电偶结点之间必然会存在温度差，所以为了达到热平衡，随意热电偶结点的温度在流体温度和壁面的温度之间。
出了通过导热的原理去减少测量温差之外，还可以通过辐射方面减少辐射传热来减少测量误差
比如可以使用发射率比较小的材料，或是是增加流速提高表面对流传热系数，或者是用遮热板原理，用抽气式遮热罩
另外从导热方面提高测量的精确度，就要从肋片的角度去分析， 提高热电偶结点的长度，增大表面对流传热系数，或者是减少导热率，用导热率比较小的材料做热电偶结点
角系数确定方法：积分方法确定（建工传热学上有一个示例，古早时代考过），代数方法确定（利用角系数的性质，这个是重点，记住公式）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>handouts(6) - heat transfer</title>
      <link>https://carrybio.netlify.app/posts/blog6/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Feb 2023 17:45:50 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://carrybio.netlify.app/posts/blog6/</guid>
      <description>辐射传热基本定律 辐射的本质和特点
本质：发射辐射为各类物质固有特性，由于自身温度或者热运动的原因而激发产生的电磁波传播，成为热辐射
特点：a）不依赖物质的接触也可以传播能量，不同热传导和热对流；b）辐射传热的过程伴随着能量形式的变化，能量会发生两次变化：热力学能转变为电磁波转变为热力学能；c）只要一切温度大于 0K 的物体，都是会不断向外发射热辐射射线的，不管各个物体温度变化情况如何，辐射传热的都不断的进行，只是最后呈现出来的结果是高温物体传到低温物体
吸收/反射/穿透：$\alpha/\rho/\tau \rightarrow \alpha_{\lambda}/\rho_{\lambda}/\tau_{\lambda}$ （吸收率/反射率/穿透率），物体表面的特性对于物性的吸收和反射特性至关重要。固液的吸收/反射几乎都是表面进行的，气体的吸收辐射是在整个内部进行的
纯气体的$\rho=0,\alpha + \tau=1$，对于纯气体来说，纯气体与固体或者液体的交界面存在的反射，我们可以认为是固体或者液体的反射，并不将此类现象归为是气体的反射
固体/液体$\tau=0,\alpha + \rho=1$
镜面反射：不平整尺寸小于投射辐射的波长，形成镜面反射
漫反射：表面不平整尺寸大于投射辐射的波长，反射均匀分布各个方向
几个重要概念：
黑体：全部吸收外来的辐射
简答题（2018）黑体模型为什么十分重要：带小孔的温度均匀的空腔就是可以认为是一个黑体模型，我们并不要求黑体空腔的材料是具有黑体特性的， 因为外来辐射从小孔进入空腔内部， 在空腔中经历了各种多次的吸收和反射，而每次经过一次吸收，辐射能按内壁吸收率便会减少一份，最终离开小孔的能量微乎其微，所以我们可以认为空腔已经全部吸收了外部投入到内部的辐射。只是说在其他条件不变的情况下，材料本身的吸收比越大，黑体模型的有效吸收比就会越高。作用：我们研究黑体之后，就可以用来参照研究实际物体的辐射，来确定相关的修正系数。
白体：全部反射外来的辐射
透明体：全部投射外来的辐射
立体角： 以立体角的角端为中心，作一个半径为r的半球， 将半球表面上被立体角所切割的面积A除以半径的平方，及立体角的度量
光谱吸收比：物体吸收某一特定波长的辐射能的百分比称之为光谱吸收比
定向辐射强度：在单位时间内，在单位可见辐射面积下， 在给定的某个方向上的单位立体角内， 全部波长辐射的能量作为定向辐射强度，单位$W/(m^2\cdot sr)$，计算公式$I_{\theta}=\frac{d^2 \phi(\theta,\beta)}{d \omega dAcos\theta}$
光谱定向辐射强度：在单位时间内，在单位可见辐射面积下， 在给定的某个方向上的单位立体角内， 给定的波长的单位波长辐射的能量作为光谱定向辐射强度，单位$W/(m^2\cdot sr \cdot \mu m)$ ，计算公式$I_{\theta}=\frac{d^2 \phi(\theta,\beta)}{d \omega dAcos\theta d \lambda}$
辐射力：在单位时间内，在单位辐射面积下， 在向整个半球空间内， 全部波长辐射的能量作为辐射力。单位$W/m^2$ 。
定向辐射力：在单位时间内，在单位辐射面积下， 在给定的某个方向上的单位立体角内，全部波长辐射的能量作为定向辐射力。单位$W/(m^2\cdot sr)$ ，计算公式$I_{\theta}=\frac{d^2 \phi(\theta,\beta)}{d \omega dA}$
光谱辐射力：在单位时间内，在单位辐射面积下， 在整个半球空间内， 给定的波长的单位波长辐射的能量作为光谱辐射力，单位$W/(m^2 \cdot \mu m)$ ，计算公式$I_{\theta}=\frac{d^2 \phi(\theta,\beta)}{dAcos\theta d \lambda}$</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>handouts(5) - heat transfer</title>
      <link>https://carrybio.netlify.app/posts/blog5/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Feb 2023 11:22:18 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://carrybio.netlify.app/posts/blog5/</guid>
      <description>单相流体对流传热 管内受迫对流：区分两个概念（入口段和充分发展段）（层流和紊流）入口段和充分发展段过度处，层流和紊流过度可以在管段的不同地方，这两组概念是不相同的
进口段：流体从进入管段管口开始，需要经历一段距离，管断面的流速分布和流动状态才能达到稳定状态，在到达稳定状态之前都是进口段
流动充分发展段：边界层占据了整个管道的截面，特征：径向速度为0，轴向速度不发生变化
热充分发展段：无论边界条件是常热流还是常壁温，断面流体的平均温度和任意一点的温度所组成的无量纲温度随管长变化保持不变，$\frac{\partial \frac{t_w -t}{t_w - t_f}}{\partial x}=0$ ，重要推论是常物性流体在热充分发展段的表面对流传热系数最后会达到一个定值，也就是局部表面对流传热系数$h_x$ 不随管长发生变化
热物性不均匀对温度场的影响（后面会介绍混合对流情况下自然对流的影响）
首先假设是竖直管段内流体，流体是向上流动的
管中心和管壁面温度不同会导致热物性会存在差异，黏度存在差异，有温差的速度场和等温流动的速度场有差别
管段内液体，黏度随温度增大而减小，当壁面温度升高大于管中心温度，壁面速度梯度会增大，所以表面对流传热系数会升高（注意逻辑顺序）
管段内液体，黏度随温度增大而减小，当壁面温度降低小于管中心温度，壁面速度梯度会减小，所以表面对流传热系数会降低（注意逻辑顺序）
这种热物性不均匀在低流速下尤其明显，不能忽略这种温度不均匀而产生的密度不均而产生的自然对流的影响
如果水平管段，无论加热或冷却，都会带来垂直于流动方向的环流，这是加大了扰动，有利于传热
自然对流对受迫对流的影响，四种情况（与知识点2联动，很重要，结合在一起看）
竖直管段，液体，向上流动，管壁温度高于主流温度：管壁处流体密度比管中心密度小，形成一个沿壁面向上在管中心向下的自然对流，环流的中心处流向与主流相反，可以强化传热
竖直管段，液体，向上流动，管壁温度低于主流温度：管壁处流体密度比管中心密度大，形成一个沿壁面向下在管中心向上的自然对流，环流的中心处流向与主流相同，可以削弱传热
竖直管段，液体，向下流动，管壁温度高于主流温度：管壁处流体密度比管中心密度小，形成一个沿壁面向上在管中心向下的自然对流，环流的中心处流向与主流相同，可以削弱传热
竖直管段，液体，向下流动，管壁温度低于主流温度：管壁处流体密度比管中心密度大，形成一个沿壁面向下在管中心向上的自然对流，环流的中心处流向与主流相反，可以强化传热
气体同理（2+3知识点可以放在一起考简答题）
上述物性不均，温差较大，如何修正不均匀（液体和气体不一样，简答题会考）
液体：用$(\mu_f/\mu_w)^{0.14}$ 作为对不均匀性的一种修正，当液体温度升高，$(\mu_f/\mu_w)^{0.14}&amp;gt;1$，当液体温度降低，$(\mu_f/\mu_w)^{0.14}&amp;lt;1$，对于液体来说，温度变化，只对$\mu$的变化比较大，其他物性参数变化比较小，所以可以用此来修正
气体：温度变化会导致很多物性参数发生变化，均是温度T的函数，所以用温度T才修正
非圆管的修正：当量直径$d_e=\frac{4A_c}{P}$
对于螺旋管或者是弯管通道，产生二次环流，有离心力作用，二次环流与主流方向垂直，增加边界层的扰动，有利于对流传热，曲率半径越大，二次环流的影响越大
相对粗糙度对对流传热的影响
层流：边界层的厚度&amp;gt;相对粗糙度$K_s$ ，所以凹处流动情况并不好，对流传热也没有太多实质性的帮助和强化
紊流：边界层的厚度&amp;lt;相对粗糙度$K_S$ ，所以凹处流动情况大大变好，存在涡流引起漩涡的地方，对流传热有实质性的帮助和强化
外掠圆管对流传热
概念（重点，简答题）：流动分两段，前边段$\frac{dp}{dx}&amp;lt;0$ ，流体消耗自身动能向前流动发展，动能不断减小，因为消耗动能，到壁面某处$(\frac{\partial u}{\partial y})|_w=0$ ，此时壁面处流体停止向前流动，随机后半段$\frac{dp}{dx}&amp;gt;0$ ，开始反向流动，该点称为扰流脱体点，开始出现逆流流动，形成涡旋，正常边界层被破环
扰流脱体点取决于雷诺数大小：$Re&amp;lt;10$ 蠕动流动，不会扰流脱体，$Re \leq 1.5 \times 10^5$ ，会脱体，$80\leq\theta \leq85$ ， $Re\geq 1.5 \times 10^5$ ，层流成紊流，会有脱体，$\theta \approx 140$
（图省略）一个最低工况点还是两个最低工况点看层流到紊流的变化在绕流脱体之前还是之后，若先层流变紊流，然后出现绕流脱体则是两个最低工况点，否则只存在一个最低工况点
外掠管束
顺排：流体的流道相对平缓
叉排：流体的流道交替收缩扩张，扰动会比顺排大，所以传热系数相对高
外掠管束当中的情况比较复杂：因为如果管束不到达一定数目，需要修正系数。其原因在于；流动的情况比较复杂，只有第一排管束是满足外掠圆管的，后面流体流经管道收到前面的影响存在前半段层流工况，后半段紊流工况，只有经过一段时间长度的发展才能稳定下来，所以需要对计算结果的表面对流传热系数加以修正。
自然对流（两个概念大空间和有限空间自然对流）
大空间自然对流：流体处于大空间内，边界层的发展不会受到物理边界侧干扰
有限空间自然对流：流体处于封闭的空间内流动， 其边界层的发展会受到周围边界的干扰和限制
和受迫对流的区别：流体流态判断用$Gr \cdot Pr $，这个需要和前面受迫对流区别开，冷知识点，边界层内最大流速出现在$\frac{1}{3}\delta$处，这个和受迫对流不一样</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>handouts(4) - heat transfer</title>
      <link>https://carrybio.netlify.app/posts/blog4/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Feb 2023 21:31:56 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://carrybio.netlify.app/posts/blog4/</guid>
      <description>对流传热分析理论基础 影响对流传热的五大因素
流动起因：温差引起的自然对流还是强制动力引起的受迫对流
流体有无相变
流动状态：粘性流体存在两种状态，分别是紊流和层流
几何因素：形状、大小、光滑或粗糙、表面和流体之间的相对位置
热物性质：流体物性随流体种类、温度、压力变化而变化，比如密度、导热率、比热容都会收到影响
温度对黏度的影响：气体温度$T \uparrow$ 黏度增大，液体温度$T \uparrow$ 黏度减小，所以要根据定性温度选择经验公式中的参数
典型对流传热类型： 见Appendix
对流传热微分方程式：（图省略）$h_x = - \frac{\lambda}{\triangle t_x}(\frac{\partial t}{\partial y})|_{w,x}$
此处仅限于不可压缩的牛顿流体
物理描述：由于粘性作用，流体速度在近壁面处停滞，处于光滑移动状态，热量只能以导热方式通过很薄的边界层
对流传热微分方程式和第三类边界条件的分别（简答题）：对流传热微分方程式中表面对流传热系数$h$ 是未知的，但是第三类边界条件中是已经的；对流传热微分方程式中导热率是流体的，第三类边界条件中是固体的；对流传热微分方程式中温度梯度是流体的，第三类边界条件中式固体的
对流传热微分方程组：
连续性方程：二维常物性不可压缩流体稳态流动连续性方程$\frac{\partial u}{\partial x}+\frac{\partial v}{\partial y}=0$
动量微分方程式：描述流体速度场，分析微元体的动量守恒，又称纳维斯托克斯方程，大名鼎鼎的N-S方程：$\rho(\frac{\partial u}{\partial \tau}+u \frac{\partial u}{\partial x}+v \frac{\partial u}{\partial y})=X-\frac{\partial p}{\partial x}+\mu (\frac{\partial^2 u}{\partial x^2}+\frac{\partial^2u}{\partial y^2})$ 以及 $\rho(\frac{\partial v}{\partial \tau}+u\frac{\partial v}{\partial x}+v\frac{\partial v}{\partial y})=Y-\frac{\partial p}{\partial y}+\mu(\frac{\partial^2 v}{\partial x^2}+\frac{\partial^2 v}{\partial y^2})$
能量微分方程，描述流体的温度场，由能量守恒守恒原理分析进出微元体的各项能量来建立 $\rho c_p (\frac{\partial t}{\partial \tau}+u \frac{\partial t}{\partial x}+v \frac{\partial t}{\partial y})=\lambda(\frac{\partial^2 t}{\partial x^2}+\frac{\partial^2 t}{\partial y^2})$</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>handouts(3) - heat transfer</title>
      <link>https://carrybio.netlify.app/posts/blog3/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Feb 2023 17:47:40 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://carrybio.netlify.app/posts/blog3/</guid>
      <description>导热数值解法基础 导热数值解法的思想（简答题常考）
将时间上和空间上连续的物理量用离散的点的集合来代替
将微分和微商用差分和差商代替
按照一定的方法（泰勒展开，控制容积）去建立节点（离散方程）
用一定的方法去解结点方程
导热数值解法的优势（为什么用数值解不用解析解）
物体的几何条件复杂（分析法解不出来）
物体的传热过程复杂，比如说含相变过程（分析法可能解不出来）
物体的物性参数不是常数，比如说是温度的函数（分析法可能解不出来）
物体边界条件复杂，比如说边界条件是对流传热和辐射的复合形式（分析法可能解不出来）
建立离散方程的两大方法（不列方程）
泰勒级数法（高等数学和考研数学的内容，具体见泰勒展开）
控制容积法（列方程都是用控制容积法，因为控制容积法适用范围更加广，物理意义更加清晰）
非稳态导热的数值解中比稳态导热中多了一个非稳态项，扩散项的离散写法两者是一致的
时间项（非稳态项）向前差分$\frac{\partial t}{\partial \tau}|_{i,k}=\frac{t^{k+1}-t^{k}}{\triangle \tau}$
时间项（非稳态项）向后差分$\frac{\partial t}{\partial \tau}|_{i,k}=\frac{t^k - t^{k-1}}{\triangle \tau}$
白话：向前差分就是想求$k$ 时刻的温度，我用未来时刻的温度来差分；向后差分就是用过去时刻的温度来差分
时间项不可以用中心差分（这个在泰勒展开中有详细解释，具体可以参考建工传热学对应教材），因为会导致不稳定的结果
（简答题）向前差分又称显式格式（pros计算简单，不需要知道当前$k$ 时刻的所有节点温度，但是也可以知道目标节点$k+1$ 时刻的温度），cons步长的选择会存在限制（后面会进一步解释）
（简答题）向后差分又称隐式格式（pros步长选择没有限制，但是计算会比较复杂，需要知道$k$ 时刻所有节点的温度，才能求出$k+1$ 时刻目标节点的温度）
步长可以分为距离步长和时间步长，时间步长仅仅出现在非稳态的数值数值计算中
向前差分的步长限制（一维内部节点）：$Fo\leqslant \frac{1}{2}$
向前差分的步长限制（二维内部节点）：$Fo\leqslant \frac{1}{4}$
根据上面你可以推到出来三维内部节点的步长限制
向前差分的步长限制（一维边界节点）：$Fo\leqslant \frac{1}{2Bi+2}$
向前差分的步长限制（二维边界节点）：$Fo\leqslant \frac{1}{2Bi+4}$
相信你能看出规律，推出三维边界节点的步长限制条件
有步长限制的主要原因是，如果在数值解中步长不满足限制条件，计算出来的结果可能会离谱，违背热力学第二定律
brief summary - diagram graph LR 导热 --&gt; 基础理论 基础理论 --&gt; 区分热传导热对流和热辐射 基础理论 --&gt; 金属和气体导热机理 基础理论 --&gt; 傅里叶定律和导热微分方程 基础理论 --&gt; 单值性条件 导热 --&gt; 稳态导热 稳态导热 --&gt; 一维无限大平壁 一维无限大平壁 --&gt; 复合平壁导热 一维无限大平壁 --&gt; 导热系数随温度变化 稳态导热 --&gt; 圆柱体导热 圆柱体导热 --&gt; 临界热绝缘直径 稳态导热 --&gt; 肋片导热 肋片导热 --&gt; 肋片效率 导热 --&gt; 非稳态导热 非稳态导热 --&gt; 周期性导热 非稳态导热 --&gt; 瞬态导热 瞬态导热 --&gt; 无限大平壁导热 瞬态导热 --&gt; 半无限大平壁导热 瞬态导热 --&gt; 集总参数法 导热 --&gt; 数值解法 数值解法 --&gt; 思想和优势 数值解法 --&gt; 建立离散节点方程 建立离散节点方程 --&gt; 泰勒展开 建立离散节点方程 --&gt; 控制容积 数值解法 --&gt; 稳态和非稳态方程建立 数值解法 --&gt; 时间项差分 时间项差分 --&gt; 显式格式 显式格式 --&gt; 限制条件 显式格式 --&gt; 原因 时间项差分 --&gt; 隐式格式 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>handouts(2) - heat transfer</title>
      <link>https://carrybio.netlify.app/posts/blog2/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Feb 2023 12:53:06 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://carrybio.netlify.app/posts/blog2/</guid>
      <description>非稳态导热 非稳态导热的两种类别：瞬时导热和周期性导热
非稳态导热的三大阶段：
非正规阶段：物体初试温度对温度场的影响较大
正规阶段：内部温度场不受初始条件的影响
建立新的稳态情况
周期性非稳态导热的特点：振幅在逐层减小，温度波的衰减；壁内不同层面上温度最大值出现的时间都会延后，成为温度波的延迟（高等教育出版社的传热学并没有关于周期性非稳态导热的内容，若有考研需求但本科是以高教传热学为主要教材的同学需要补一下改内容）
（思考题）是否非稳态导热中均存在三大阶段：不是，比如无线大平壁导热只存在非正规阶段，初始温度会一直影响整个过程
材料蓄热系数$S$ :物理含义是，当物体表面上温度波的振幅为$1K$ 时，导入（出）物体的最大热流密度。
可以解释实际现象：冬天赤脚踩在松木上会比在混凝土上暖和，因为松木蓄热系数比混凝土蓄热系数小，从皮肤上吸取的热量少。 无限大平壁瞬态导热：可以理解为：无限大平壁稳态导热+时间条件，因为稳态导热本身不考虑时间相关的单值性条件
边界条件也需要修改：$x=0, \frac{dt}{dx}=0,\lambda, x=\pm\lambda, \frac{dt}{dx}=h(t_{x=\pm \delta -t_f})$ 在无限大平壁瞬态导热中，何时进入正轨阶段：$Fo\geq 0.2$ （重点：$Fo=\frac{a\tau}{\delta^2}$ 傅里叶准则数，区别之前的傅里叶定律，这个是非稳态情况下的无量纲时间）
在无限大平壁瞬态导热中，$m$ 是冷却率，$ln\theta = -m\tau + K(Bi,\frac{x}{\delta})$ ，主要说明了进入正规阶段之后，过余温度的对数值与时间会是线性变化的。冷却率取决于物性参数，尺寸，以及边界条件。但是不取决于时间和空间。
集总参数法（大多传热计算严格来说不适合在应试考察中作为计算题，但是集总参数法除外）在这里不贴图，需要大家去书上找到集总参数法部分看图，集总参数法有一个性质是边界处的温度场的切线是过定点的（这个知识点书上有，但是经常被忽略）顶点有两个$(\frac{\lambda}{h}\pm\delta,t_f)$
$Bi$ 对物体内部温度分布的影响
$Bi \rightarrow \infty$ 可以看成$h$ 表面对流传热系数相对于$\lambda$ 导热系数非常大，可以想象成第一类边界条件，边界温度和周围流体温度一致
$0&amp;lt;Bi&amp;lt;\infty$ 是最常规的类型
$Bi \rightarrow 0$ 集中参数法的适用情况，可以认为物体内部导热系数$\lambda$ 非常大，任何时间内部温度分布都是均匀的
集总参数法定义：物体中心温度与边界温度的温度差在5%之内，毕渥数$Bi&amp;lt;0.1$ 的情况（计算题第一步要验证$Bi$ 是否满足使用集总参数发），我们可以认为物体内部温度是均与一致的，可以认为物体内部的热阻是0，这种忽略热阻的研究方式称之为集总参数法
数学表达$\frac{\theta}{\theta_0}=exp(-BiFo)$ ，时间常数$\tau_c: BiFo=1 \rightarrow \tau_c=\frac{\rho V c}{hA}$ （集总参数法的数学表达和时间常数都要熟记）
时间常数对于热电偶节点有很重要的意义，时间常数越小说明对热电偶节点对周围流体感知越灵敏，但是时间常数不是物理属性，因为时间常数还会收到表面对流传热系数$h$ 的影响。
如何减少时间常数：
减少导热体的热容
增大周围流体的扰动，比如增加周围流速，提高表面对流传热系数
两个无量纲数的物理意义：$Bi$ 物体内部导热热阻与物体表面对流换热热阻的比值，$Fo$ 是换热时间与边界热扰动扩散到$l^2$ 面积上所需要的时间之间的比值 （在建工的传热学教材上没有相关表述）
集中参数法中的定型尺寸$l-\frac{V}{A}$ :体积和表面积之间的比值，需要和后面对流传热中经验公式中的定性尺寸区域开
半无限大平壁瞬态导热：以无限大的y-z平面为界面，在正x方向无限延伸到无穷远，有两种边界条件：常壁温，常热流</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>handouts(1) - heat transfer</title>
      <link>https://carrybio.netlify.app/posts/blog1/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Feb 2023 14:17:18 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://carrybio.netlify.app/posts/blog1/</guid>
      <description>Preface 这份笔记参考国内两本主流的传热学教材1,2，整理了书中绝大部分本科教学大纲所涵盖的知识点，参考同济大学硕士研究生初试考试科目815传热学的考试大纲。 适合人群：备考本科传热学考试以及考研初试的同学，需要有课本（对照课本） Framework graph TB 传热学 --&gt; 绪论 传热学 --&gt; 导热 传热学 --&gt; 对流传热 传热学 --&gt; 辐射 导热 --&gt; 稳态导热 导热 --&gt; 非稳态导热 导热 --&gt; 导热数值解基础 对流传热 --&gt; 无相变 对流传热 --&gt; 含相变 无相变 --&gt; 受迫对流 无相变 --&gt; 自然对流 无相变 --&gt; 混合对流 含相变 --&gt; 凝结传热 含相变 --&gt; 沸腾传热 导热理论基础-绪论 传热的基本方式：导热、热对流、热辐射
传热过程：即热量从壁面的一侧高温流体通过平壁传到壁面另一侧的低温流体的过程
导热：物体的各部分没有相对位移，或者不同的物体直接相互接触的时候，依靠分子或者原子或者自由电子等微观粒子的热运动进行能量的传递
导热率 $\lambda$（导热系数）：单位厚度的物体， 在单位温差的情况下，在单位时间内传递的热量，单位$W/m \cdot K$
热对流：流体内部，仅仅依靠流体宏观运动进行能量传递
对流传热：流体在固体壁面上流动，在单位温差和单位传热面积，以及单位时间内传递热量的过程
区别对流传热和热对流这两个概念：对流传热=热传导+热对流
$h$ （表面对流传热系数）：单位面积和单位时间， 在流体与壁面在单位温差的情况下，传递的热量的大小
$k$ （对流传热系数）：与前者表面对流传热系数并不完全等同，$h \subset k$
热辐射：物体的一种基本属性，所有的物体都是会向外发出热辐射的，因为物体的微观粒子的热运动， 致使物体会向外发出辐射射线
气体导热机理：依靠气体分子之间的不规则热运动而导致的，温度上升气体导热能力上升</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
